\chapter{Livello 2 - Analisi di dati sul digital divide e di servizi essenziali di cittadinanza digitale [ATOK=.7]}
\section{Digital divide}%minimale
Con il termine digital divide, si designa la totale o parziale inabilità ad accedere a servizi digitali da parte degli abitanti di alcune zone geografiche di un paese. Il fenomeno del digital divide è spesso legato ad inadeguatezze infrastrutturali della rete di telecomunicazioni che dovrebbe servire i cittadini, con conseguente assenza, o scarsezza, di disponibilità di accesso ad Internet. \newline
Per quanto riguarda i dati sul digital divide in Italia, l'AGCOM fornisce le seguenti statistiche \cite{digitaldivideagendadigitale}:
\begin{itemize}
	\item il 5,6\% degli italiani non è raggiunto da una linea ADSL
	\item il 40\% della popolazione non è coperto da una connessione a banda ultra larga (almeno 30Mb/s)
\end{itemize}
I dati sopracitati delineano una condizione di inadeguatezza rispetto alla media europea, confermata dall'indice DESI (indice di digitalizzazione dell'economia e della società) divulgato annualmente dalla UE, che vede l'Italia al 24-esimo posto su 28 in materia di digitalizzazione ed informatizzazione \cite{indice_DESI}. \newline
Per quanto riguarda più nel dettaglio i dati europei, essi attestano una disponibilità media del 96.7\% di banda larga presso le abitazioni dei residenti UE \cite{internet_Europa}, a ulteriore riprova del gap tra la media europea e quella italiana.


\section{Servizi essenziali di cittadinanza digitale}%minimale
Nella presente sezione saranno elencati alcuni servizi di cittadinanza digitale, raggruppati in due categorie: quelli "di base" (ovvero fondamentali per il cittadino) e quelli non prioritari, quindi di modesta importanza per un cittadino digitale.\newline
Partendo da quelli "di base" si elencano i seguenti:
\begin{itemize}
	\item Accesso ad Internet: considerato l'incremento di servizi rilevanti accessibili parzialmente o esclusivamente online (es. acquisto di ticket e abbonamenti ferroviari), l'impiego di una connessione Internet risulta sempre più determinante per il cittadino di un paese moderno. A tale scopo, potrebbero essere distribuite sul territorio nazionale postazioni pubbliche di accesso alla rete, rigorosamente supervisionate per impedirne l'abuso (es. registrazione dell'utente e log di sistema).
	
	\item Open data: al fine di garantire al cittadino il diritto all'informazione, i dati di pubblico interesse dovrebbero essere resi apertamente accessibili. L'Italia, secondo l'indice DESI già precedentemente citato, si classifica quarta sui 28 stati membri dell'UE \cite{servizi_digitali_EU}, conseguendo un eccellente risultato in materia.
	
	\item Servizi di e-health: l'adozione estesa di servizi pubblici di sanità digitale garantirebbe un apporto positivo al complesso della cittadinanza digitale, snellendo e velocizzando le procedure di accesso alla sanità pubblica (es. prenotazione di esami e visione dei relativi esiti) e sgravando la pubblica amminstrazione di alcuni oneri. Parallelamente, sarebbe tuttavia necessario investire in processi di formazione del personale e garantire la sicurezza dei sistemi informatici sottostanti tale piattaforma, minimizzando i rischi di furto dei dati sensibili di milioni di cittadini.
\end{itemize}

A seguire si riportano alcuni servizi non essenziali di cittadinanza digitale:

\begin{itemize}
	\item Bike sharing pubblico: nonostante la sua indubbia utilità, un servizio di bike sharing pubblico non riveste un ruolo di importanza nevralgica per il cittadino, che può acquistare un proprio mezzo privato ad un costo abbordabile o, in alternativa, usufruire dei servizi di trasporto pubblico già presenti.
	
	\item Servizi di social networking: un servizio pubblico di social networking, se opportunamente implementato, garantirebbe ai cittadini possibilità di interconnessione e comunicazione agevolate. Tuttavia, data la presenza già consolidata di piattaforme private e il loro impiego da parte di aziende ed enti pubblici, la progettazione di una versione pubblica di un simile sistema non meriterebbe investimenti prioritari.
\end{itemize}